太子道有間做聖誕大餐超抵食

《譚文陳意說港情》 陳重光

聖誕大餐

社交網站有人上載一張五十幾年前聖誕大餐餐單，引起大家談論，有心人還找來這家位於太子道花墟的餐室，當年面貌和所處樓宇現況的相片對照，難得是這一列外牆有西式建築裝飾的「老房子」猶屹立鬧市中。

餐單最惹人注意是每位五元九毫。驚訝這個餐價的年輕人，大概不了解六十年代初寫字樓文員月薪大約一兩百元，食聖誕大餐要拿出一天薪水，絕對不是普通人負擔得起。

照片中那家食店雖然用西化的愛丁堡為名，卻謙卑的稱為餐室，舊曰香港社會純樸風氣見一斑。

不知毗鄰鋪位的俄羅斯菜雄雞飯店，當時是否已經開業。這兩間中高檔餐廳，位處九龍塘高尚住宅區外圍，這一帶商鋪的顧客是哪個階層可想而知。記得直至七十年代中，有間名為時新鮮果店的辦館，售賣的都屬貴價食品，普羅大眾望而卻步，多走五分鐘到花園街，攤檔就放滿平民化的生活必需品。

貧富懸殊卻住在附近，相安無事，和諧共處，各守本份，這是舊時香港。

聖誕大餐主角當然是菜餚，大家好奇的是餐單上陌生的食物名稱。已過中年的都知道「咯嗲」是cocktail的舊譯，這裏不是指雞尾酒，是冷盤前菜。往昔開遍各區的南洋餐廳都有大蝦咯嗲shrimp cocktail供應（後來中菜筵席吸收過來改成大蝦沙律）。橙籃咯嗲是用鮮橙挖去肉後雕成花籃，盛載混合橙肉的冷盤小食。餐湯相信不會名實相符，雞茸會有燕窩料欠奉，正如碗仔翅從來沒有魚翅。

這個大餐主菜頗豐富，衛星石斑估計只是炒魚柳，蘇聯發射人造衛星成為熱門話題，餐廳借用此噱頭。美國投下威力巨大的原子彈，舉世震動，商家便推出原子筆、原子襪、原子褲，借機熱賣。至於這份聖誕餐的西冷牛扒、火雞火腿，用的是甚麽醬汁，真是看得一頭霧水。請教酒店餐飲部經理，彼謂火雞都配Cranberry sauce。噢，金比利疏士原來是百分百港式譯音。這種隨意翻譯經常令人啼笑皆非，西冷扒Sirloin steak
是牛胸脊肉，西冷紅茶是Ceylon tea，實在風馬牛。

辣根汁則不用音譯，完全取其意，是英式燒牛肉配的醬汁，用根部植物horseradish （洋山葵、辣根）磨出辣汁製成醬料，味道和wasabi相近。伴碟有約士布丁，和單尾甜品聖誕布丁，豈非重複？當然不會，這家餐室不負愛丁堡之名，確有英國烹調手藝，燒牛肉配Yorkshire pudding，牛油搓麵粉焗成的包點，外型和質地像丹麥酥。聖誕布丁淋上生擂汁hard sauce又是英式食制，這種放在熱甜品上的醬少有製好現成的出售，是廚師用牛油、白糖，加入白蘭地或冧酒打成的。

大餐奉上的希路咖啡，並不是Irish coffee或者Cappuccino 、 Latte這些咖啡品種，而是美國著名咖啡生產商Hills Bros.的牌子，我在六十年代見餐廳多採用，算是名牌咖啡，所以要在餐單特別標榜。和大陸改革開放初期，餐廳飲料價目表標明「進口雀啡」，生意手法同出一轍。

而家變咗做一樓一

見倒衛星石斑四隻字就知又回帶

成日見倒你去幫襯

。聽人冇位book去過打
？得就walkin咪係

this better

13跟住去咗41

同埋有兩個6

雀肉

想知咩黎

以前外國有隻醬料叫雀肉醬，因為隻醬比較貴所以間餐廳特別標榜。現在太平館總有賣雀肉多士。

蘇施王曾經係報紙有介紹過。無記錯主要材料係雞內臟...

有文化過去酒店食自助餐

以前啲人咁拆得，呢個餐夠我食兩日

好多連登仔去
因為伯母幾好un

似係執錯字粒

應該係 6 號任揀一樣

其實即係pâté
高級超市買罐肝醬自己搽落多士度都得
佐敦某越南式三文治店 有隻餡料佢叫做「嚼肉」
我諗係同一樣嘢

電話打唔通

4. 火腿路粉我估唔係意粉，而係ham loaf
8. 免治批條其實應該係聖誕甜品minced pie

已經訂左今晚同女食
諗住到時俾廿蚊唔洗找 豪一次

因為以前唔會用十四，實死實死，所以會用41

利申：香港史PHD

我都諗到

咁唔用5係打錯定？

呢個係打錯字

你係咪喺法國著名傳理大學nineup 大學到讀個phd?

中大吖

執字粒 成日錯的

以前啲人中文好好多
全部工整四字
餐單以架睇返都覺得靚

想知大概係而家嘅幾多錢

約$600

想食

下年要book嚟試下

而家食一份咁嘅餐，五百都未必得

而家仲有咩地方食呢啲餐？
啲人有錢都走去食自助餐啦
好多鬼佬傳統聖誕食物連鬼佬自己都覺得難食
香港人更加食唔慣

🦐🦐🦐

果陣時d字右至左咁睇落真係好怪

lm